% 
%  chapter2.tex
%  ThesisISEL
%  
%  Created by Matilde Pós-de-Mina Pato on 2012/10/09.
%
\chapter{Problema}
\label{capitulo:problema}

O problema que esta tese aborda, e para o qual pretende arranjar solução é um problema bastante comum no quotidiano, com o qual todas as pessoas lidam, sendo este saber a disponibilidade de estacionamento nas zonas urbanas. Onde estacionar, ou onde é mais provável encontrar lugares de estacionamento disponíveis numa determinada zona? Estas são duas das questões para as quais se quer encontrar resposta. Visto o problema do prisma dos municípios, ou seja, de quem gere o espaço público, pode ser útil saber a taxa de ocupação dos estacionamentos, permitindo tomadas de decisões, como por exemplo a criação de mais lugares de estacionamento pois os atuais encontram-se sempre ocupados.
\par

Parte do problema recai em saber quantos veículos existem estacionados numa determinada àrea, e quantos lugares livres é que existem. Outra barreira no caminho é disponiblizar a informação para o público, de modo a que este possa saber quais as zonas onde estacionar, e quais evitar. Por fim, tudo isto deve ser conseguido através de uma solução eficaz, tanto a nível de custo como ao nível do consumo de energia.
\par

O objetivo deste trabalho é então o estudo da problemática da deteção e contagem de veículos em zonas urbanas através de sensores ligados por uma rede \textit{IoT} a um sistema de gestão central, que permita efetuar uma análise global e por zonas do nível de disponbilidade de estacionamento. A informação ao cidadão será disponibilizada quer através de uma aplicação web, móvel ou painéis de informação ao público, mostrando quais as zonas com maior e menor probabilidade de estacionamento livre. Para além dessa informação acessível pelo público, são também disponibilizados \textit{dashboards} sobre o estado do sistema aos administradores do mesmo.
\par

Em suma, o trabalho envolve a problemática do sensor e das técnicas utilizadas para a deteção e contagem de veículos, os protocolos de comunicação com os diversos sensores, bem como o sistema de informação, e a plataforma aplicacional que disponibilizará a informação ao público.